香港回歸21年 台灣學者批評漸變一國一制

香港接近回歸21周年，有台灣學者認為，「一國兩制」有漸漸變為「一國一制」的趨勢，擔憂香港的法治受到北京侵蝕而開始壓迫民主人士，因此呼籲台灣當局加速難民法立法，作為受政治迫害港人的最後避難保護傘。

在周五（29日）一場探討「一國兩制」下香港自由人權狀況的座談會中，台灣師範大學政治系教授范世平表示，台灣民眾非常關心香港回歸後「一國兩制」的情況，因為「一國兩制」本來是中共要用在台灣方面，但後來用在香港。它實行的結果，也是台灣民眾想了解的。

范世平說：香港「一國兩制」到現在為止，似乎有愈來愈朝向「一國一制」發展，香港原本的特色或者獨立性慢慢在減少當中，包含：香港的法治、新聞自由都在減少，對於輿論和思想的控制在增加。這點是我們很擔心會不會變成「一國一制」。我們知道中國大陸一些學者最近也在強調，要研究「一國兩制」對台灣的適用性，他們似乎是把「一國兩制」移植到台灣來。

清華大學社會研究所副教授林宗弘表示，從香港立法會議員被取消資格，到對激進本土派，以台灣標準來說並沒有作出很嚴重的衝突，卻被判刑六到七年，這是一個很嚴重的警訊，未來不知有多少港人因追求民主而被判刑。他認為，台灣必須加速難民法的立法程序，作為香港人的後盾。

林宗弘說：目前還不清楚難民法的立法範圍，會不會界定到港澳或者中國大陸的民眾，因為難民法並沒有很清楚的連結到其他法令的關係。這可能是一個好的模糊地帶，可以在立法過程當中，形成對於中國大陸或者香港追求人權、民主的人士的保護傘。這就不會直接去牽動到台灣所謂的兩岸人民關係條例，或者是兩岸關係維持現狀的承諾。

台灣世代基金會執行長洪耀南表示，香港回歸21年可以分為兩個階段，1997到2008年，以及2008到2018年。其中第二階段比較艱難，台灣要負很大責任。因為2008年馬英九上台，北京政策從「反獨」變成「促統」。當台灣努力往統一方向走的時候，相對香港的「一國兩制」示範就不是那麼重要。

洪耀南說：畢竟台港是互為犄角，如果台灣獨立的力量愈強，香港的空間就愈大，過去「一國兩制」的示範點就會大一點。當台灣獨立的聲音小的時候，已經要被統一利用的時候，香港的空間就倍縮了。所以2008年之後，明顯的香港在自由和民主選舉部分一直被限縮。

而出席座談會的香港公民黨主席梁家傑認為，台灣的總統蔡英文最近發言，要團結世界自由民主國家地區，來對抗習近平以中國模式的價值制度，取代自由民主國家的核心價值，這樣香港當然是台灣的盟友。他呼籲蔡英文，應該多為支持香港民主公開發言。

第二批難民潮正式開始

可唔可以申請做難民

講一套，做一套
聽下好
收密d共諜仲得掂， 嫌唔夠多咩